\chapter*{Kata Pengantar}
\addcontentsline{toc}{chapter}{KATA PENGANTAR}

Puji syukur penulis panjatkan kepada Allah SWT atas berkat dan rahmat-Nya penulis dapat menyelesaikan Tugas Akhir yang berjudul "\thetitle".

Selama masa pengerjaan Tugas Akhir, banyak pihak yang telah senantiasa memberikan bantuan dan dukungan kepada penulis. Maka dari itu, pada kesempatan ini penulis ingin mengucapkan terima kasih yang sebesar-besarnya kepada:

\begin{enumerate}
  \item Bapak, Ibu, serta keluarga yang selalu memberikan dukungan dan doa kepada penulis.
  \item Bapak Yudistira Dwi Wardhana Asnar, S.T., Ph.D. selaku Dosen Pembimbing dan koordinator acara Diginove yang telah memberikan banyak bimbingan dan arahan kepada penulis.
  \item Ibu Dessi Puji Lestari, S.T., M.Eng., Ph.D selaku Ketua Program Studi Teknik Informatika ITB.
  \item Dr. Fazat Nur Azizah, S.T, M.Sc. selaku penguji 1 seminar dan sidang Tugas Akhir.
  \item Bapak Dicky Prima Satya, S.T., M.T. selaku koordinator Tugas Akhir Program Studi Sarjana Teknik Informatika ITB.
  \item Seluruh dosen program studi Teknik Informatika ITB yang telah memberikan ilmu pengetahuan yang sangat berharga bagi penulis.
  \item Mario Gunawan, Evan Pradanika, Ferdina Wiranti Afifah, dan Rahmat Olli selaku rekan kerja dalam proyek diginove "KodeBareng" yang telah membangun platform web "KodeBareng" bersama penulis.
  \item Michael Hans dan rekan-rekan staff akademik Himpunan Mahasiswa Informatika ITB yang telah banyak membantu penulis dan mahasiswa sejurusan lainnya dalam hal akademis.
  \item Elliza Fitrianti selaku teman baik yang selalu memberikan semangat, dukungan, serta menjadi sumber inspirasi selama pengerjaan Tugas Akhir.
  \item Rafael Sean, Difa Habiba Rahman, Raihan Iqbal, serta Hansel Grady yang telah menemani dan menginspirasi penulis selama masa perkuliahan hingga pengerjaan Tugas Akhir.
  \item Hu Tao dan Yunjin yang menjadi penghibur selama menjalani masa perkuliahan.
  \item Seluruh pihak yang telah membantu penulis dalam pengerjaan Tugas Akhir ini.
\end{enumerate}

Semoga Tugas Akhir ini dapat memberikan manfaat bagi semua pihak yang membutuhkannya.

\begin{flushright}
  Bandung, 10 Mei 2022

  % \vspace{1.25cm}

  Faris Rizki Ekananda
\end{flushright}